El fotógrafo que vistió a los hombres con la ropa de sus novias para hablar de equidad de género

 
 A lo largo de los años, las relaciones entre sexos han cambiado notablemente; sin embargo, en el siglo XX se llevaron a cabo transformaciones profundas en el rol social de la mujer, tanto como en todos los siglos anteriores. Históricamente, el sexo femenino muestra una condición de subyugación hacia el varón. Así lo muestra la huella de la humanidad a través de los siglos: desde la antigüedad, donde las grandes mentes y los problemas filosóficos fueron planteados completamente por hombres de la talla del mismo Aristóteles, quien defendía la postura de que “la hembra es hembra en virtud de cierta falta de cualidades“, hasta épocas y momentos específicos en la historia en que las mujeres no sólo estuvieron relegadas de su condición bajo un estricto control machista, sino también de otras actividades como el Teatro Isabelino o, más recientemente, el voto femenino en democracia.  La categoría social de hombre y mujer está dada por un conjunto de roles sexuales que dictan a cada momento leyes implícitas, códigos de comportamiento y reglas no escritas que se deben seguir según el sexo y la época histórica en cuestión. A pesar de que estos principios no aparezcan en ninguna ley escrita ni formen parte de una lista de valores deseables en una sociedad adjudicados por esta misma, los roles sexuales están presentes en cada una de las actividades diarias, por más aleatorias o rutinarias, triviales o sencillas que parezcan. 
      
 Desde que se conoce el sexo del bebé, el dominio de lo humano se fragmenta en sus dos categorías biológicas y en la mente de los futuros padres inicia un viaje a través de cada una de las convenciones sexuales que la sociedad instituye como norma. Si se trata de una niña, la madre toma un papel preponderante sobre lo que considera, desde su experiencia como mujer, que debe vivir su hija. Desde los valores que se le inculcarán en casa a partir de sus primeros años de edad, el carácter, los pasatiempos, deportes y artes a practicar, hasta la ropa y la actividad profesional que ha de desarrollar. En el caso de un niño, el padre elabora los juicios propios para un varón en función de los roles sexuales en turno. 
 “Entonces, el papel del hombre, del dominio del varón sobre la mujer desde todas las esferas sociales, queda reducido al ridículo…” Así comienza a operar el mecanismo de separación entre sexos, que rige con dureza desde recién nacido y hasta el último momento de la vida de cualquier ser humano. La tradición machista se reaviva en primer momento en el núcleo familiar y se reproduce desde la escuela, los medios de comunicación, la religión y los valores en turno. Entonces, la sexualidad femenina debió expresarse a través de los resquicios que el muro de la sociedad dejaba entreabiertos a principios del siglo XX: la música, la lucha por la educación, la igualdad en democracia y el control del cuerpo fueron los medios a través de los cuales las mujeres se reconocían a sí mismas como individuos idénticos en derechos y capacidades mentales a los hombres, a pesar de sus diferencias fisiológicas. 
  
   
  
 El avance de la causa feminista en busca del reconocimiento y la integración social en actividades que son típicamente señaladas como propias de los hombres, generó un profundo cambio, aún en las sociedades más conservadores y reacias a aceptar el papel homogéneo de la mujer y el hombre en las actividades políticas, artísticas y profesionales. Actualmente, la dependencia económica, sentimental, ideológica y de todo tipo hacia los hombres es un fenómeno que pierde terreno ante la independencia y autonomía de la mujer. Cada vez es más frecuente ver a las descendientes de todas aquellas mujeres que fueron sobajadas, ignoradas y denigradas en todas las áreas del conocimiento desde hace siglos, ocupar importantes puestos científicos, políticos e intelectuales, con un profundo conocimiento de la causa feminista, como es el caso de  Rita Levi Montalcini . 
  
  
 Entonces, el papel del hombre, del dominio del varón sobre la mujer desde todas las esferas sociales, queda reducido al ridículo. Aquellos hombres que buscan a una mujer sumisa, servil, sin más deseos que contraer nupcias con ellos ni habilidades más allá de la cocina, encuentran una realidad distinta a los valores inculcados por toda la sociedad, empezando por su familia. El trabajo fotográfico de Jon Uriarte pretende ser una muestra de la sensación de extravío que experimenta el mal llamado sexo “fuerte” ante el reconocimiento de la autonomía y empoderación femenina. El rol de sustento económico y de mando en la relación, de control de tiempos y espacios, de actitudes y valores, desaparece ante un conjunto de saberes propios de las mujeres, creados por ellas mismas. Uriarte tomó a hombres que forman parte de una pareja heterosexual y los fotografió con la ropa de sus parejas en el sitio que comparten, sea un piso o una casa. 
 La reacción crea disonancia en el espectador, la misma que las mujeres experimentan durante su crecimiento al abrir los ojos y percatarse de que el mundo en donde viven se trata de un sitio casi exclusivamente hecho por y para hombres. Disonancia que contiene siglos de machismo y que con el paso del tiempo cae en la rutina y muchas mujeres terminan por aceptar como “normal”, acostumbrándose a espacios, actitudes, pensamientos y una realidad material pensada en masculino, que a pesar de los triunfos y las conquistas por la autonomía femenina, en su lado más conservador mantiene una postura que condena como un defecto nacer mujer. 
 Si te interesa el trabajo fotográfico sobre los roles y las convenciones sexuales, mira el trabajo de June Korea en La soledad de un fotógrafo a través de sus relación con una muñeca sexual . Algunas veces, las imágenes son la mejor forma de expresar el estado de putrefacción de ciertas sociedades. Mira las fotografías que demuestran la cruda realidad de la violencia criminal en México para enterarte de más.